Besonders wichtig, wenn große Datenmengen abgespeichert werden sollen, ist es, das richtige Datenformat auszuwählen. In diesem Abschnitt wird CSV, JSON, und eine herkömmliche Datenbank verglichen.

\subsection{Vergleich Vor- und Nachteile JSON vs CSV vs Datenbank}
% 0 https://www.naukri.com/learning/articles/csv-vs-json-for-your-data-science-projects/
% < 1 https://www.analyticsinsight.net/csv-or-json-which-format-is-better-for-your-ai-training-data/

Daten können intern oder extern generiert werden. Dabei gibt es verschiedene Möglichkeiten, die Daten passend abzuspeichern. Es ist wichtig, das richtige Format auszuwählen, da davon einige Faktoren abhängen, wie die Verarbeitungsgeschwindigkeit, die Speichergröße und andere. 
Außerdem kann das Format die Skalierbarkeit, die Kompatibilität, die Cloud-Speicherkosten und die Performance-Geschwindigkeit beeinflussen.

Konkrete Beispiele, warum bestimmte Dateiformate ausgewählt werden sollten, sind: Um Geld zu sparen, indem zu einem CSV-Dateiformat gewechselt wird, wenn große Datensets im Cloud-Speicher verarbeitet werden. 

JSON ist eine bessere Wahl, wenn es darum geht, kleinere Datensets mit einer komplexen Hierarchie zu speichern. 
Im Allgemeinen bedeutet dies, dass das richtige Datenformat Geld und Zeit spart, siehe Tab. \ref{tab:allgemein:csvJsonDatabase}. \cite{csvOrJson}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{ |c|c|c|c| } 
     \hline
     \multicolumn{4}{|c|}{Ein genauerer Vergleich  } \\
     \hline
     \hline
     Features & CSV & JSON & Datenbank \\ 
     \hline 
     \hline
     Speicheranforderung & sehr kompakt & benötigt mehr Platz & \parbox[t][1cm]{3.5cm }{benötigt am \\ meisten Platz} \\ 
     \hline
     \parbox[t][1.5cm]{3.5cm }{Verarbeitungs-geschwindigkeit Daten auslesen} & sehr schnell & langsamer & langsamer \\ 
     \hline
     \parbox[t][1.5cm]{3.5cm }{Besser für große oder komplexe \\ Datensets}  & große Datensets & komplexe Datensets & Beides \\ 
     \hline
    \end{tabular} 
    \caption{Csv, Json und Datenbanken im genaueren Vergleich \cite{csvOrJson}}
    
    \label{tab:allgemein:csvJsonDatabase}
\end{table}

    

\subsection{CSV}
CSV ist ein Text-Dateiformat, mit der Besonderheit, dass die Werte durch Semikolons unterteilt werden. Dadurch eignet es sich für eine Speicherung von vielen Daten. Jede Reihe der CSV-Datei repräsentiert dabei eine Zeile von Daten, die Spalten werden von den Strichpunkten unterteilt. Das CSV-Format kann die Nutzung von Speicherplatz, sowie das Austauschen von Daten maximieren. Strukturierte CSV-Files können außerdem einen Header enthalten, welcher jede Spalte einordnet. CSV-Dateien können außerdem nicht nur durch Semikolons, sondern auch durch Kommas, Tabs und Abstände unterteilt werden. CSV wird am meisten in Entwicklungseinrichtungen und technischen Konsumenten-Anwendungen verwendet. Ein weiterer Vorteil von dem CSV-Dateiformat ist, dass es von den meisten Datenverarbeitungs-Softwares importiert, konvertiert und exportiert werden kann. Mithilfe dieser Softwares kann die CSV-Dateien auch serialisiert oder deserialisiert werden. CSV ist ein einfach aufgebautes Format und kann somit von fast jedem Datenanalysator ausgewertet werden. Als Nachteile von CSV kann aufgezählt werden, dass es im Rohformat schwer zu lesen ist, und es anfällig für menschliche Fehler ist. Der größte Nachteil gegenüber den anderen zwei Datenformaten sind auf jeden Fall die limitierten Möglichkeiten, die Daten komplex aufzubereiten. \cite{csvOrJson} 


\subsection{JSON}
JSON ist im Vergleich zu CSV leichter verständlich für Menschen. Die Daten werden als semi-strukturiert angezeigt. \ref{lst:impl:json} JSON ist weit kompatibel und wird somit von vielen Software-Entwicklern verwendet, um configs und APIs zu designen. Da JSON von JavaScript entwickelt wurde, kann es mühelos in eine Java-basierte Umgebung integriert werden. Somit wird JSON oft für die Datenverarbeitung von Front- und Backend verwendet. Mithilfe von JSON kann auf neue Daten zugegriffen werden. Gerade wenn es um rationales und hierarchisches Datenmanagement geht, eignet sich JSON, da es dies unterstützt wird. JSON-Dateien sind selbsterklärend und es ist für Systeme ohne Probleme möglich, eine JSON-Datei zu erkennen und zu verarbeiten. \cite{csvOrJson}


\begin{lstlisting}[language=java,caption=JSON Beispiel,label=lst:impl:json]
    {   "pupil": {
            "id":       "1"
            "name":     "Margaret"
        }
    }
\end{lstlisting}

\subsection{Datenbanken}

Eine Datenbank ist eine organisierte Sammlung von Daten, die elektronisch gespeichert und abgerufen werden.
Genaueres zu Datenbanken in diesem Sachzusammenhang kann in Kapitel \ref{section:database} gefunden werden.
